\chapter{GIÁC NGỘ PHÁP GÌ ỨNG DỤNG TU NGŨ THỪA PHẬT GIÁO} % (fold)
\label{cha:giac_ngo_phap_gi_ung_dung_tu_ngu_thua_phat_giao}

\section{Mở Đề} % (fold)
\label{sec:ung_dung_mo_de}

Tất cả pháp Phật dạy đều trước phải giác ngộ rồi sau mới ứng dụng tu. Cũng
như trước biết đường rồi sau mới đi, trước hiểu rồi sau mới làm. Sự giác ngộ này là
nhận thấy lẽ thật ngay thế gian không phải huyền nhiệm siêu viễn, mà là cụ thể thực tế.
Bởi giác ngộ rồi mới tu, nên đúng tinh thần đạo giác ngộ. Chúng ta là Phật tử phải thấu
rõ lẽ này, đừng lầm lẫn ứng dụng tu một cách mù quáng. Không hiểu mà làm là việc
làm càn bướng dại khờ. Chúng ta phải thắp sáng ngọn đuốc chánh pháp soi bước đi, để
khỏi vấp ngã rơi hố lọt hầm.

Tổng quát căn bản Phật pháp là Ngũ thừa Phật giáo, trước khi ứng dụng tu mỗi
thừa đều phải giác ngộ mỗi pháp. Ví như ở bến xe miền Đông tại thành phố Hồ Chí
Minh, trước khi chúng ta mua vé lên một chiếc xe nào là phải ý thức được mình đi đâu,
đi làm gì ? Khi mua vé lên xe, chúng ta biết rõ chủ đích và phân biệt rành rẽ con
đường mình đi. Nếu chúng ta mua vé lên xe Tây Ninh là biết rõ mình sẽ đến Thị xã
Tây Ninh, mua vé lên xe Vũng Tàu là biết rõ mình sẽ đến Đặc khu Vũng Tàu. Lên xe
nào đến chỗ ấy là ví dụ cho Ngũ thừa Phật giáo. Bởi vì thừa là cỗ xe hay ngồi xe, sẽ
đưa đến mục đích chúng ta nhắm. Chọn lựa xe đi là theo nhu cầu cần thiết của chúng
ta đã biết. Thế nên trước giác, sau tu là chủ yếu của Ngũ thừa Phật giáo.
% section mở_đề (end)

\section{Giác Ngộ Lý Nhân Quả, Luân Hồi Ứng Dụng Tu Nhân Thừa, Thiên Thừa} % (fold)
\label{sec:giac_ngo_ly_nhan_qua_luan_hoi_ung_dung_tu_nhan_thua_thien_thua}

\subsection{Giác ngộ Lý Nhân Quả, Luân Hồi} % (fold)
\label{sub:giac_ngo_ly_nhan_qua_luan_hoi}

\subsubsection{Giác ngộ Lý Nhân Quả} % (fold)
\label{ssub:giac_ngo_ly_nhan_qua}

Vạn vật và mọi hiện tượng trên thế gian này, nếu đem ra khảo sát, chúng ta sẽ
thấy không có một vật tượng nào thoát ra ngoài nhân quả. Từ động vật, thực vật,
khoáng vật cho đến mọi hiện tượng mà các giác quan chúng ta cảm nhận được, đều
phải có nhân mới thành quả. Ví như con người là quả, xuất phát từ bào thai là nhân.
Cây lúa, bông lúa là quả, phát sanh từ hạt lúa giống là nhân. Khối đá là quả, kết hợp từ
những hạt bụi là nhân. Dù là những hiện tượng lạ xuất phát từ con người hay thiên
nhiên, tuy hiện nay người ta chưa phát giác được nguyên nhân của nó, song chỉ là chưa
tìm ra, chớ chẳng phải không nguyên nhân. Thấy quả, chúng ta liền biết có nhân, đó là
tinh thần khoa học, là óc khảo cứu của các nhà bác học. Thấy một thành quả, chúng ta
chưa tìm ra nguyên nhân của nó, là chưa thấu suốt vấn đề. Từ một kết quả, chúng ta
thông suốt nguyên nhân, chúng ta có thể cấu tạo nguyên nhân để được kết quả như ý
muốn. Ví như thấy bông lúa thơm biết từ hạt giống lúa thơm, chúng ta muốn sang năm
có lúa thơm ăn, năm này phải lấy giống lúa thơm gieo mạ. Trên lãnh vực khoa học,
người ta thấy nắp vung nồi nước động, biết từ hơi nước đun sôi bốc lên, do đó chế biến
ra các loại máy nổ. Khi thấy chiếc pháo thăng thiên bay vút lên cao nổ tung ra, biết từ
nhiên liệu cháy có sức đẩy, người ta chế ra các loại phi cơ phản lực... cho đến những
ngôn từ luận lý cũng phải từ quả đến nhân, hoặc từ nhân ra quả. Nếu không như thế là
lý luận không chặt chẽ. Ví như nói, tôi thích món ăn này (quả), vì nó vừa miệng tôi
(nhân). Tôi không ưa người đó (quả), vì họ ở xấu với tôi (nhân). Vì nghèo (nhân), tôi
không dám ăn xài (quả). Thực tế mà nói, nhân quả bao trùm hết mọi lãnh vực trong
cuộc sống của con người. Mọi hành vi thố lộ ra, đều lệ thuộc nhân quả. Song với người
trí thì biết rõ, kẻ ngu thì không phân rành.

Nói đến nhân quả là tùy thuộc thời gian. Bởi vì từ nhân đến quả, phải trải qua
giai đoạn khác nhau. Như từ một hạt cam đến thành cây cam và có trái cam, phải trải
qua thời gian dài. Hạt cam hoại để thành cây cam, hạt cam thuộc quá khứ, cây cam
hiện tại, trái cam vị lai. Rồi trái cam là quá khứ, hạt cam là hiện tại, cây cam là vị lai.
Cứ thế xoay vần từ nhân đến quả, từ quả lại nhân. Vì thế muốn đoán định nhân quả,
chúng ta phải căn cứ trên ba thời mà xét. Nếu ai chỉ cắt xén một chặng mà đoán định,
là sai lầm lệch lạc. Ví như đồng thời trồng cam, mà một người được quả cam sành,
một người được quả cam đường. Nhìn cây cam lá cam giống nhau, mà trái cam lại
khác. Nếu chỉ căn cứ cây cam, trái cam mà biện lý lẽ, làm sao hiểu nổi. Chúng ta phải
xét lui về quá khứ, khi gieo hạt cam loại nào, mới thấy thấu đáo vấn đề. Cũng thế,
trong cuộc sống khổ vui tốt xấu hiện tại của chúng ta, không nhìn lui về quá khứ, khó
bề hiểu biết tường tận. Cho nên trong kinh Nhân Quả Phật dạy: \emph{``Muốn biết nhân đời
trước, cứ xem cuộc sống hiện tại này, cần biết quả đời sau, nên xem hành động hiện
nay.''} Hiện tại là kết quả của quá khứ, cũng là nhân của vị lai. Cây cam là quả của hạt
cam, cũng là nhân của quả cam. Muốn mai kia được nhiều quả cam ngon, hiện tại
chúng ta phải vun quén cho cây cam được sum suê. Đấy là khéo ứng dụng nhân quả.
Hiểu thấu đáo lý nhân quả là giác ngộ lý nhân quả.
% subsubsection giác_ngộ_lý_nhân_quả (end)

\subsubsection{Giác ngộ Lý Luân Hồi} % (fold)
\label{ssub:giac_ngo_ly_luan_hoi}

Luân hồi là sự vận hành luân chuyển. Trong bầu vũ trụ chúng ta hiện sống đây,
luôn luôn vận hành luân chuyển. Quả địa cầu xoay tròn mãi mãi, sáng tối rồi sáng tối.
Nhân đó lập thời gian: ngày, tháng, năm, xuân, hạ, thu, đông. Thế rồi xuân hạ thu đông
lại xuân hạ thu đông... Đấy là hiện trạng luân hồi của không gian và thời gian. Cho đến
mọi sanh vật sinh sống trên quả địa cầu, vừa có sự sống là có vận hành lưu chuyển, ở
bên trong mọi vật đều có sự vận hành luân chuyển không ngừng. Dừng đứng lại là mất
sự sống. Như nơi con người máu từ quả tim chạy ra các huyết quản, từ các huyết quản
trở về quả tim, sự vận hành ấy không có khi dừng, vừa dừng lại là chết. Các sanh vật
khác cũng thế. Cho nên luân hồi, là một thực thể của vũ trụ và chúng sanh. Phủ nhận lý
luân hồi là phủ nhận sự sống, phủ nhận sự biến thiên của thời gian và không gian.
Thừa nhận lý luân hồi, chúng ta phải thừa nhận hai yếu tố then chốt của nó là
vận hành và bất tận. Vì mọi hiện tượng trên nhân gian này luôn luôn vận hành thăng
trầm mà bất tận. Sự vật tùy duyên đổi thay, song bản chất của nó không mất. Ví như
nước, tùy duyên nóng hay lạnh hình thái của nó bị đổi thay. Từ một thể lỏng, gặp
duyên sóng nước biến thành thể hơi, gặp duyên lạnh cô đọng lại thành thể cứng. Mọi
sự biến thể của nước đều là tùy duyên. Có khi nó nhẹ bàng bạc trong hư không, có khi
đọng lại thành khối cứng như đá. Tuy hình thái đổi luôn luôn, mà bản chất nước vẫn
không mất. Nếu ai thấy nước không còn ở thể lỏng, bảo mất là khờ. Hoặc thấy tan
không còn ở thể cứng, bảo hết là dại. Người khôn ngoan biết sự tùy duyên biến thái
của nước, muốn nó là hơi dùng duyên nóng, muốn nó thành khối dùng duyên lạnh. Thế
là tùy duyên ứng dụng một cách linh động. Đó là chỗ sử dụng của các nhà khoa học
hiện nay.

Cũng thế, sang lãnh vực con người, biết sự luân hồi tùy nghiệp duyên, người tu
hành khéo tạo nghiệp lành duyên tốt, để sự vận chuyển đúng theo sở nguyện của mình.
Sử dụng nghiệp duyên theo nguyện vọng sở thích của mình, là người thông suốt lý
luân hồi. Biết rõ luân hồi là biến thể chớ không mất, người tu không mắc kẹt hai cái
chấp thường kiến và đoạn kiến. Từ nghiệp duyên tốt xấu đưa đến thành quả khổ vui ở
mai kia. Chúng ta dại gì không chọn nghiệp duyên tốt để được kết quả an vui. Đây là
sự tu hành của người Phật tử trong cuộc luân hồi.
% subsubsection giác_ngộ_lý_luân_hồi (end)
% subsection giác_ngộ_lý_nhân_quả_luân_hồi (end)

\subsection{Ứng dụng tu Nhân Thừa, Thiên Thừa} % (fold)
\label{sub:ung_dung_tu_nhan_thua_thien_thua}

Sau khi thành Phật, đức Thích Ca đã từng bảo: \emph{``Ta xem thấy chúng sanh luân
hồi trong sáu đường, như người mắt sáng đứng trên lầu cao nhìn xuống ngã tư đường,
thấy người qua lại của mỗi con đường một cách rõ ràng.''} Trong sáu con đường ấy là:
trời, người, a-tu-la, súc sanh, ngạ quỉ, địa ngục. Ba con đường trên là tốt, ba con đường
dưới là xấu. Ba con đường trên chọn kỹ chỉ có cõi trời, cõi người còn tu được. A-tu-la
nóng nảy khó tu. Vì thế người tu phải chọn hai con đường trên, gọi là Nhân thừa và
Thiên thừa.

\subsubsection{Nhân Thừa} % (fold)
\label{ssub:tu_nhan_thua}

Tu nhân thừa, trước phát nguyện quy y Tam Bảo để vạch một lối đi cho hiện tại
và mai sau. Kế giữ năm giới là nền tảng tạo thành tư cách con người, là con người ai
cũng xem sanh mạng mình là tối thượng, tài sản là huyết mạch, gia đình là tổ ấm an
vui. Vì thế tuyệt đối không được giết người, không được trộm cướp của người, không
được phạm tà dâm. Lại không nói dối để gây uy tín, sự cảm thông trong gia đình và
ngoài xã hội, không uống rượu để mình bình tĩnh sáng suốt và khỏi làm phiền hà mọi
người chung quanh. Hiện tại là một con người đúng tư cách con người, vị lai cũng sẽ
làm người xứng đáng danh nghĩa con người. Đó là do thấy được nhân, biết rõ quả và
nhận được sự bất tận trong dòng sanh mạng của con người, nên ứng dụng tu như thế.
% subsubsection nhân_thừa (end)

\subsubsection{Thiên Thừa} % (fold)
\label{ssub:tu_thien_thua}

Chúng sanh ở cõi Trời do phước đức đầy đủ nên dục lạc sung mãn. Chúng ta
muốn hưởng sự an vui ấy, ngay hiện tại cần phải tu mười điều lành, nhân lành đầy đủ
sẽ được kết quả sanh cõi Trời. Mười điều lành có chia hai phần tiêu cực và tích cực.
Mười điều lành tiêu cực: không giết người, không trộm cướp, không tà dâm, không nói
dối, không nói ly gián, không nói thêu dệt, không nói ác khẩu, bớt tham lam, bớt nóng
giận, không tà kiến. Mười điều lành tích cực: cứu mạng chúng sanh, bố thí, trinh bạch,
nói chân thật, nói hòa hợp, nói đúng lý, nói nhã nhặn, tập từ bi, tập nhẫn nhục, chánh
kiến. Mười điều này nhân thù thắng nên được quả thù thắng nhất trong sáu đường. Vì
thế, người Phật tử tu hành, nếu biết còn luân hồi nên chọn cái luân hồi này là tốt đẹp
hơn cả. Đó là ứng dụng tu Thiên thừa, qua sự giác ngộ lý Nhân quả, Luân hồi.
% subsubsection thiên_thừa (end)
% subsection ứng_dụng_tu_nhân_thừa_thiên_thừa (end)

% section giác_ngộ_lý_nhân_quả_luân_hồi_ứng_dụng_tu_nhân_thừa_thiên_thừa (end)

\section{Giác Ngộ Lý Vô Thường, Khổ, Không, Ứng Dụng Tu Thanh Văn Thừa} % (fold)
\label{sec:giac_ngo_ly_vo_thuong_kho_khong_ung_dung_tu_thanh_van_thua}

\subsection{Giác ngộ Lý Vô Thường, Khổ, Không} % (fold)
\label{sub:giac_ngo_ly_vo_thuong_kho_khong}

Vạn vật trên nhân gian này đều là tướng di động biến thiên, không một vật nào
tạm yên và đứng nguyên một trạng thái. Sự di động biến thiên ấy gọi là vô thường. Vô
thường là một lẽ thật trùm trên vạn vật. Đã có vô thường phải đến biến hoại (khổ), đã
biến hoại phải bị diệt mất (không). Ba trạng thái này liên hệ dĩ nhiên với nhau. Đã thừa
nhận vô thường là thừa nhận KHỔ, thừa nhận khổ phải chấp nhận KHÔNG. Vạn vật
cứ như thế mà tiếp diễn liên miên bất tận.
% subsection giác_ngộ_lý_vô_thường_khổ_không (end)

\subsection{Tu pháp Tứ Đế} % (fold)
\label{sub:tu_phap_tu_de}

Đức Phật chứng kiến lẽ ấy, nên Ngài nói pháp Tứ đế. Tất cả là khổ, vì nó là
tướng vô thường biến hoại. KHỔ là một lẽ thật nên nói là Khổ đế. Nơi con người sanh
khổ, già khổ, bệnh khổ, chết khổ. Đây là tướng vô thường biến hoại của con người. Dù
là người ở ngôi vị nào cũng phải chung chịu bốn tướng ấy. Thế nên khổ đế là luật
chung của nhân loại, không riêng bởi một cá nhân nào. Chẳng những thế mà còn, Ái
biệt ly khổ, Cầu bất đắc khổ, Oán tắng hội khổ, và Ngũ ấm xí thạnh khổ. Nghĩa là
ngoài cái khổ biến hoại của bản thân, còn những cái khổ tình cảm bất như ý. Người
thương yêu mà phải xa lìa, khiến cho lòng dạ tan nát. Những điều mơ ước mong cầu
mà không toại nguyện, quả là một tuyệt vọng, một bất mãn tột cùng. Kẻ oán ghét mà
phải sống chung cùng, thật là sự bực bội khó tả. Tổng quát ngay nơi thân năm ấm này
là một khối chung hợp toàn những thứ biến hoại đau khổ. Kể cả những thứ khổ nhỏ
nhiệm thì có đến tám vạn bốn ngàn khổ.

Sự khổ này không phải ngẫu nhiên mà có chính nó phát xuất từ nguyên nhân: si,
tham, sân, mạn, nghi, ác kiến. Nếu kể chi ly có đến tám vạn bốn ngàn thứ trần lao
phiền não. Các thứ đó gọi chung là Tập đế. Do si mê không biết thân tâm như thật nên
khởi tham ái thân tâm. Bởi tham ái thân tâm nên mong cầu mọi sự khoái lạc, gặp sự
chống đối liền khởi tức giận. Do ái ngã nên khinh khi lấn lướt người. Bởi si mê nên
nghi ngờ lẽ thật và khởi kiến chấp tà ác. Tụ hợp những nguyên nhân mê lầm tạm bợ
này làm ngã, quả thật là nhân của khổ, nên gọi là Tập đế, hay Khổ tập.

Muốn cho quả khổ tan hoại, không gì hơn đập thẳng nơi tập nhân. Tập nhân đã
tiêu diệt gọi là Diệt đế hay Khổ diệt. Bởi tập nhân là mầm si mê biến hoại, nên khi diệt
sạch chúng thì, trí tuệ phát sanh, nhân sanh diệt cũng bặt dứt. Thế là chứng tứ quả
Thanh văn được tịch diệt Niết-bàn.

Song muốn phá hoại tập nhân cần phải có phương tiện. Phương tiện này là ba
mươi bảy Phẩm trợ đạo: Tứ niệm xứ, Tứ chánh cần, Tứ như ý túc, Ngũ căn, Ngũ lực,
Thất giác chi, Bát chánh đạo. Mỗi pháp như Tứ niệm xứ... ứng dụng triệt để cũng có
thể tiêu diệt được tập nhân, không nhất thiết phải tu đủ ba mươi bảy phẩm. Những
pháp này quả có công hiệu tiêu diệt tập nhân, nên gọi là Đạo đế hay Khổ đạo. Chữ đạo
có nghĩa là phương pháp, ba mươi bảy phẩm này là những phương pháp diệt sạch tập
nhân đau khổ.

Trong bốn đế này đứng về mặt nhân quả mà nói: Khổ đế là quả, Tập đế là nhân
của dòng luân hồi sanh tử. Diệt đế là quả, Đạo đế là nhân của dòng giải thoát sanh tử.
Thế nên còn có Tập đế quyết định phải có Khổ đế, biết dụng tu Đạo đế đúng pháp,
nhất định sẽ đạt được Diệt đế. Thế là hai con đường luân hồi đau khổ và tịch diệt Niết-
bàn đã trưng bày trước mắt chúng ta, tùy ý chọn lấy mà đi. Đây là một lẽ thật không
thể sai chạy, cho nên Tôn giả A-nan trình lên Phật khi Ngài sắp niết-bàn: \emph{``Mặt trời có
thể lạnh, mặt trăng có thể nóng, pháp Tứ đế Phật nói vẫn không thay đổi!''}
% subsection tu_pháp_tứ_đế (end)
% section giác_ngộ_lý_vô_thường_khổ_không_ứng_dụng_tu_thanh_văn_thừa (end)

\section{Giác Ngộ Lý Nhân Duyên Ứng Dụng Tu Duyên Giác Thừa} % (fold)
\label{sec:giac_ngo_ly_nhan_duyen_ung_dung_tu_duyen_giac_thua}

\subsubsection{Giác ngộ Lý Duyên Sanh Vô Ngã} % (fold)
\label{ssub:giác_ngo_ly_duyen_sanh_vo_nga}

Vạn vật có hình tướng đều do duyên hợp. Không có một vật tự thân là một vật,
mà phải do chung hợp nhiều dữ kiện mới hình thành. Cái bàn không tự là cái bàn, mà
phải có gỗ, có đinh, ông thợ mộc và dụng cụ mới tạo thành cái bàn. Cái cây không tự
là cái cây, mà phải có hạt giống, có phân, có đất, có nước, có ánh nắng và người săn
sóc mới thành cây. Con người không tự là con người, mà phải do tinh cha, huyết mẹ,
nhờ sự bú sữa, ăn uống, hít thở... mới thành con người. Tóm lại cả thế gian này không
có một vật gì tự nó thành nó, mà do duyên chung quanh hợp thành hình.

Đã do duyên hợp thì không chủ thể, thế là vô ngã. Như thân xác thịt chúng ta,
nhà Phật bảo là tứ đại hợp thành. Đất nước gió lửa là bốn thứ lớn, hợp thành con người
cũng hợp thành sự vật. Thử phân tích con người, chất cứng là đất, chất ướt là nước,
chất động là gió, chất ấm là lửa. Bốn chất này tìm xem cái nào là chủ? Nhẹ như chất
gió và lửa mà thiếu một, thử hỏi thân này còn chăng? Quả nhiên không thể thiếu một
chất nào mà thân này còn tồn tại. Thế thì bốn chất có khả năng như nhau, vậy cái nào
là chủ? Không có chủ tức là vô ngã. Thân đã vô ngã, tâm lại có ngã chăng? Nhà Phật
chia thân này làm năm nhóm: nhóm hình sắc gọi là sắc uẩn, nhóm cảm thọ gọi là thọ
uẩn, nhóm tưởng tượng gọi là tưởng uẩn, nhóm suy tư gọi là hành uẩn, nhóm phân biệt
gọi là thức uẩn. Bỏ phần sắc uẩn ra, còn bốn thứ kia thuộc phần tâm thần. Thế thì bốn
nhóm thọ tưởng hành thức cái nào là chủ. Nếu cảm thọ là chủ thì tưởng tượng suy tư
phân biệt là gì? Chính nơi tâm thần chúng ta có đủ bốn nhóm ấy, mỗi thứ hoạt động
một lãnh vực riêng. Thế nên phần tâm cũng không chủ thể, ấy là tâm vô ngã.
% subsubsection giác_ngộ_lý_duyên_sanh_vô_ngã (end)

\subsection{Tu pháp Thập Nhị Nhân Duyên} % (fold)
\label{sub:tu_phap_thap_nhi_nhan_duyen}

Mười hai nhân duyên, khởi đầu là vô minh duyên hành, hành duyên thức, thức
duyên danh sắc, danh sắc duyên lục nhập, lục nhập duyên xúc, xúc duyên thọ, thọ
duyên ái, ái duyên thủ, thủ duyên hữu, hữu duyên sanh, sanh duyên lão tử. Thế là \emph{``cái
này có nên cái kia có, cái này sanh nên cái kia sanh''}. Vô minh là mê lầm về bản ngã,
nên mất thân theo nghiệp dẫn là Hành. Nghiệp thúc đẩy thức đi thọ sanh là Thức. Thức
tựa vào sự phối hợp của tinh cha huyết mẹ là Danh sắc. Danh là thức, sắc là tinh huyết
cha mẹ, hợp thành thai bào. Thai bào có đủ sáu căn là Lục nhập. Khi ra khỏi lòng mẹ
sáu căn tiếp xúc với sáu trần là Xúc. Do sự tiếp xúc có cảm thọ khổ, vui, không khổ
không vui là Thọ. Bởi cảm thọ nên sanh yêu thích là Ái. Từ yêu thích khởi tâm bảo thủ
là Thủ. Do bảo thủ tạo thành nghiệp thiện ác là Hữu. Đã có nghiệp thiện ác là có sanh
đời sau là Sanh. Đã có sanh là phải già chết là Lão tử. Trong mười hai nhân duyên liên
hệ quá khứ hiện tại vị lai, cứ thế xoay vần không có ngày cùng. Đây là mười hai nhân
duyên theo chiều lưu chuyển.

Biết rõ thân tâm này do nhân duyên hòa hợp không có chủ thể là vô ngã. Trí tuệ
đạt lý vô ngã này dẹp tan mê lầm về bản ngã là Vô minh. Thế là Vô minh diệt nên
Hành diệt, Hành diệt nên Thức diệt, Thức diệt nên Danh sắc diệt, Danh sắc diệt nên
Lục nhập diệt, Lục nhập diệt nên Xúc diệt, Xúc diệt nên Thọ diệt, Thọ diệt nên Ái diệt,
Ái diệt nên Thủ diệt, Thủ diệt nên Hữu diệt, Hữu diệt nên Sanh diệt, Sanh diệt nên Lão
tử diệt. Từ đây vòng xúc xích mười hai nhân duyên tan rã. Chính là câu \emph{``cái này không
nên cái kia không, cái này diệt nên cái kia diệt''}. Đây là quán mười hai nhân duyên
theo chiều hoàn diệt.

Do thấu suốt nhân duyên, đạt được trí vô ngã nên chứng quả Duyên giác.
Ngang đây chấm dứt sự luân hồi, hằng an lạc Niết-bàn.
% subsection tu_pháp_thập_nhị_nhân_duyên (end)
% section giác_ngộ_lý_nhân_duyên_ứng_dụng_tu_duyên_giác_thừa (end)

\section{Giác Ngộ Lý Duyên Khởi Tánh Không, Tu Bồ Tát Thừa} % (fold)
\label{sec:giac_ngo_ly_duyen_khoi_tanh_khong_tu_bo_tat_thua}

\subsection{Giác ngộ Lý Duyên Khởi Tánh Không} % (fold)
\label{sub:giac_ngo_ly_duyen_khoi_tanh_khong}

Cũng đứng trên lý duyên sanh, song Bồ Tát không dừng lại ở chỗ thân này do
năm uẩn kết hợp là vô ngã, mà còn thấy năm uẩn tánh không. Bởi vì thân này là giả
tướng do năm uẩn kết hợp, chính năm uẩn cũng là giả tướng của cái khác kết hợp và
có cái khác cũng là giả tướng của cái khác nữa kết hợp... Tột cùng tất cả các pháp đều
là duyên hợp không có chủ thể, là tánh không. Bởi tánh không do duyên hợp nên giả
có. Vì cái có ấy là tướng duyên hợp, nên giả dối tạm bợ như huyễn hóa. Giả có nên
chẳng phải không, có một cách tạm bợ nên không phải thật có. Thế là không mắc kẹt ở
hai bên chấp không và chấp có. Đạt tột lý duyên khởi tánh không, Bồ Tát nhìn sự vật
như chính bản thân mình, chỉ có giả danh mà không có thực thể. Bởi không có thực
thể, nên các pháp thấy như bọt, bóng, huyễn hóa. Duyên hợp thì các pháp có, duyên
tan thì các pháp không. Sự có không ấy chẳng qua là tướng của duyên thôi. Thế nên,
Bồ Tát thấy thân như huyễn, ngay khi sanh mà biết vô sanh.
% subsection giác_ngộ_lý_duyên_khởi_tánh_không (end)

\subsection{Tu pháp Lục Độ} % (fold)
\label{sub:tu_phap_luc_do}

Lục độ là sáu pháp: Bố thí, Trì giới, Nhẫn nhục, Tinh tấn, Thiền định, Trí tuệ.
Sáu pháp này tu được cứu kính gọi là Lục Ba-la-mật. Bồ Tát do thấy các pháp như
huyễn nên tu bố thí được cứu kính. Bố thí có chia: Tài thí, Pháp thí, Vô úy thí. Tài thí
lại có ngoại tài, nội tài. Bồ Tát dùng của cải để cứu giúp người đói khổ là bố thí ngoại
tài. Có khi cần đến sức lực, hoặc thân phần của mình để cứu giúp người, Bồ Tát sẵn
sàng làm là bố thí nội tài. Song phần tài thí chỉ là phương tiện đầu để thu nhiếp cảm
tình của người rồi sang pháp thí. Pháp thí là đem chánh pháp chỉ dạy cho người được
tỉnh giác. Giáo hóa cho người được giác ngộ là phần giác tha của Bồ Tát. Vô úy thí là
dùng phương tiện giúp người qua cơn kinh sợ hãi hùng. Trong mọi hoàn cảnh khủng
khiếp của Bồ Tát đều dùng mọi phương tiện để an ủi cho người khỏi sợ. Song cái sợ to
lớn nhất là biển khổ sanh tử, Bồ Tát thường chèo thuyền Bát-nhã cứu người qua khỏi
biển khổ là vô úy thí. Đã thấy các pháp như huyễn, nên Bồ Tát không khước từ những
điều khó bố thí. Vì thế Bố thí được ba-la-mật.

Trì giới là gìn giữ giới pháp của Phật răn cấm. Trong giới Bồ Tát có mười giới
trọng và bốn mươi tám giới khinh, từ kinh Phạm Võng. Hoặc Tam tụ tịnh giới của
hàng Bồ Tát. Đây là ba nhóm giới thanh tịnh Bồ Tát phải thực hành. Một là Nhiếp luật
nghi giới, những pháp nên lìa Bồ Tát hằng lìa. Hai là Nhiếp thiện pháp giới, những
pháp nên chứng, Bồ Tát đều tu chứng. Ba là Nhiêu ích hữu tình giới, Bồ Tát thường làm
lợi ích chúng sanh. Những giới pháp này tu hành đến cứu kính viên mãn gọi là Giới
ba-la-mật. Chính vì thấy các pháp duyên khởi như huyễn nên Bồ Tát hay làm được việc
khó làm.

Nhẫn nhục là sức cam chịu mọi hoàn cảnh khổ đau bức bách tủi nhục đến với tự
thân. Chúng ta chiến thắng mọi sự thúc giục bức bách của bản thân tạo ra và chiến
thắng những gì khổ đau tủi nhục từ bên ngoài đưa đến. Cho đến những điều oan trái
không đâu, hoặc cực kỳ vô lý, chúng ta cũng nhẫn chịu được. Có khi phải trả giá rất
đắt về danh dự, về thân thể, mà vẫn cam chịu để tròn hạnh nhẫn nhục. Cho nên nhẫn
nhục khi đến cứu kính là một sức hùng dũng phi thường, vì đã chiến thắng hoàn toàn
bản tánh ái ngã và bảo vệ ngã. Được thế mới gọi là Nhẫn nhục ba-la-mật.

Tinh tấn là cố gắng nỗ lực. Dốc hết khả năng để chiến thắng mình, để chóng
thành đạo quả, là tinh tấn trong phần tự lợi. Dốc hết khả năng để cứu giúp người, để
giáo hóa cho họ giác ngộ, là phần lợi tha. Ở hai bình diện tự lợi lợi tha, Bồ Tát lúc nào
cũng nỗ lực một cách tột cùng, gọi là Tinh tấn ba-la-mật. Bởi Bồ Tát thấy đem thân
như huyễn độ hữu tình như huyễn, nên không bao giờ biết mỏi mệt và chán ngán.

Thiền định, \emph{``thiền''} nguyên từ chữ Phạn Dhyàra (Thiền Na), Trung Hoa dịch là
Tĩnh lự. Có nghĩa là do gá tâm một cảnh khiến những tâm lự lăng xăng được lặng yên.
Song Thiền định trong nhà Phật cũng có nhiều lối, hoặc quán thân tâm này vô chủ để
ngộ ngã không hoặc quán năm uẩn tánh không để ngộpháp không, hoặc tâm không
chấp cảnh khiến tâm cảnh nhất như. Bởi dừng được vọng tâm nên gọi là tĩnh lự. Thiền
định đến tâm cảnh nhất như là Thiền ba-la-mật.

Trí tuệ là trí vô sư được hiển lộ viên mãn. Bởi mây mờ vọng lự dứt sạch, nên
mặt trời trí tuệ vô sư chiếu sáng rực rỡ. Trí tuệ này là do công phu tu thiền định mà
phát xuất, chớ không phải do học tập mà được. Cho nên khi trí thể này hiện bày thì vô
minh phiền não hoàn toàn tiêu sạch. Thế là đầy đủ trí vô lậu thoát ly sanh tử luân hồi.

Đây là Trí tuệ ba-la-mật.

Lục độ có nghĩa là do tu sáu pháp này đưa qua biển khổ sanh tử. Lại có nghĩa tu
mỗi pháp qua mỗi cái dở: tu Bố thí độ bỏn sẻn, tu Trì giới độ phá giới, tu Nhẫn nhục
độ nóng giận, tu Tinh tấn độ lười biếng, tu Thiền định độ tán loạn, tu Trí tuệ độ ngu si.

Tóm lại, Ngũ thừa Phật giáo là phương tiện hướng chúng sanh tiến lên, tùy căn
cơ và sở nguyện mà sự tiến lên ấy có cao thấp khác nhau. Đã là phương tiện thì chưa
phải mục đích chánh yếu của đức Phật muốn dạy. Nếu nhằm chỗ mục đích chánh của
Phật thì chỉ giáo hóa chúng sanh đều được thành Phật. Tuy nhiên lòng từ bi của đức
Phật là như thế, song trình độ căn cơ của chúng sanh thì chẳng đồng. Buộc lòng đức
Phật phải mở rộng Ngũ thừa hoặc Tam thừa mà giáo hóa chúng sanh. Nếu chúng ta
ứng dụng tu hành một thừa trong năm thừa, mà tâm niệm vẫn biết rõ rằng đây là
phương tiện để tiến lên, chớ không phải chỗ an trụ vĩnh cửu, là không có lỗi lầm.

Ngược lại, chúng ta tu theo thừa nào chấp chặt vào đó, không chịu phát tâm hướng
thượng, ấy là những kẻ rơi trong Hóa thành. Chúng ta là người cầu Phật đạo, phải tu
đến bao giờ viên mãn Phật đạo mới được dừng nghỉ. Đây là mục đích tối thượng của
người Phật tử chúng ta.
% subsection tu_pháp_lục_độ (end)
% section giác_ngộ_lý_duyên_khởi_tánh_không_tu_bồ_tát_thừa (end)
% chapter giác_ngộ_pháp_gì_ứng_dụng_tu_ngũ_thừa_phật_giáo (end)